\section*{Amplituden til indusert emf}
\pic{figures/fig1.png}{0.3}{Spole med $N$ viklinger.}
Har fluks som varierer med frekvens $f$. Spole med $N$ viklinger. Vil finne $e_{max}$.
\\
\\Har at $B=B_0 + \Delta B\cdot \cos(\omega t)$. Videre er fluksen da:
\[
    \Phi_i = \int_{S}^{}\mathbf{B}\cdot \textrm{d}\mathbf{S}=\mathbf{B}\cdot \mathbf{S}=B\cdot S \cos(\omega t).
\]
Har $N$ slike, så 
\[
    \Phi = N B S \cos(\omega t).
\]
Får videre en emf:
\[
    e = -\frac{\textrm{d}\Phi}{\textrm{d} t}= N\Delta B S \omega \sin (\omega t),
\]
hvor $\omega = 2\pi f$.
\\Totalt:
\[
    e =  -\frac{\textrm{d}\Phi}{\textrm{d} t}=N \Delta B S\cdot  2\pi f  \sin (2\pi f\cdot t).
\]
Setter inn $f=150\si{.Hz},\ \Delta B = 100 \mu \text{T}, \ S = 10\si{.cm^2}, \ N=300.$
\\ Tenker også over at spenningen er max når sinus er lik 1. 
\[
    \uu{e_{max} = 0.0283 = 2.83\cdot 10^{-2}\si{.V}}.
\]
\pagebreak
\section*{Posisjon til bånd}
Har nå en grunntone med frekvens $f_1=\frac{1}{2l}\sqrt{\frac{F}{\rho}}$. Dette er den åpne frekvensen.
Når du trykker ned båndet reduserer du lengden $l$ med $x$. Dermed:
\[
    f_x = \frac{1}{2(l-x)}\sqrt{\frac{F}{\rho}}
\]
Den likestemte skalaen er gitt ved $f_n=f_1\cdot 2^{n/12}$, $n$ kan gå fra 0 til 12 og starter da ved grunntone og ender i oktaven. Dermed:
\[
   f_x=f_n \Rightarrow \frac{1}{2(l-x)}\sqrt{\frac{F}{\rho}}= f_1\cdot 2^{n/12} = \frac{1}{2l}\sqrt{\frac{F}{\rho}}\cdot2^{n/12}
\]
\[
    \frac{1}{2(l-x)}=\frac{1}{2l}2^{n/12} \Rightarrow l = (l-x)\cdot 2^{n/12}
\]
\[
    2^{n/12}x=l(2^{n/12}-1)
\]
\[
    x_n=l\frac{2^{n/12}-1}{2^{n/12}}.
\]
Ser fra uttrykket at $x_0=0$ og $x_{12}=l/2$, noe som høres rimelig ut.
\pagebreak
\section*{Regn ut $L$}
\noindent
\pic{figures/fig2.png}{0.4}{Krets}
\\Oppgitt formel for induktansen:
\[
    L=\frac{\mu_0N^2 S}{d},
\]
og får oppgitt verdiene $N=300, \ \mu_0 = 4\pi \cdot 10^{-7} \si{.H/m}, \ d = 1.5 \si{.cm}, \ S \approx 28.3 \si{.cm^2}$.
\\Dermed blir verdien på induktansen:
\[
    \uu{L=0.2134 =0.21 \si{.H}}.
\]
\pagebreak
\section*{Forhold $|V_{inn}/e|$}
Vil nå bruke spenningsdeling på kresten vist i Figur 2. Det er oppgitt at $R \approx 2.1 \si{.k\Omega}$.
Spenningsdeling generelt er 
\[
    V_{interessant}=\frac{Z_{interessant}}{Z_{total}}\cdot V_{total}.
\]
I vår situasjon er $V_{interessant}=V_{inn}$, og $Z_{interessant}=R$. Videre er $V_{total}=e$, og $Z_{total}=Z_{spole}+R$.
\\Ender da opp med
\[
    V_{inn}=\frac{R}{R+Z_{spole}}\cdot e,
\]
hvor $Z_{spole}=j\omega L$.
\\Videre:
\[
    \Big|\frac{V_{inn}}{e}\Big|=\frac{R}{|R+j\omega L|},
\]
så:
\[
    \uu{\Big|\frac{V_{inn}}{e}\Big|=\frac{1}{\sqrt{R+\omega L}}.}
\]
Da vi bruker frekvenser er det nyttig å sette inn $\omega = 2\pi f$.
\[
    \Big|\frac{V_{inn}}{e}\Big|=\frac{1}{\sqrt{R+2\pi f L}}.
\]
Sjekker de forskjellige frekvensene som blir spurt om, $A=|V_{inn}/e|$:
\begin{align*}
    &A_{20}&=0.0217\\
    &A_{20'000}&=0.0059\\
    &A_{82.41}&=0.0213\\
    &A_{329.63}&=0.0198
\end{align*}
Ser at høyere frekvenser gir lavere amplitude. Men i vårt tilfelle hvor frekvensen sannsynligvis er nærme en ekte gitar, endres ikke amplituden noe særlig. Tror ikke dette kommer til å bli et problem.
